%
\section{Az extrúzió alapjai (M2)}\label{sec:ext}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{extrude}
	\label{extrude}
	\caption{Extrúzió}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 első szabadalom: 1845
\1 hőre lágyuló anyagokat extrudálunk (extruderrel)
\1 leghatékonyabb/legelterjedtebb polimerfeldolgozási technika (\tild40\%)
\1 áll. km. terméket állít elő
\1 a termék (legalább) 1 dimenziója végtelen \sothat mindig tekercselni/darabolni kell
\1 alapanyag por/granulátum + adalékok
\1 folyamat:
	\2 képlékeny állapot
	\2 nyomás alá helyezés
	\2 homogenizálás
	\2 sajtoljás
	\2 hűtés
	\2 formázás végső alakra
\1 csiga hossz/átmérő aránya \tild20
\1 hengerfal körül fűtőbetétek
\1 hőm. és nyomás alacsonyabb, mint fröccsöntésnél, oka:
	\2 hosszabb tartózkodási idő
	\2 viszkózusabb ömledék
\1 minden csiga-kialakításhoz tartozik egy nyomáseloszlási görbe:
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{csiga_nyomas}
	\label{csiga_nyomas}
	\caption{Nyomáseloszlás}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 behúzó szakasz
	\2 szállítás
	\2 csiga - polimer közti súrlódás legyen kisebb, mint a henger - polimer közti
	\2 kétcsigás extruder (nagyobb homogenitás miatt)
		\3 szemben forgó \sothat kényszerszállítás
		\3 együttforgó
\1 kompressziós szakasz
	\2 anyag megömlesztése
	\2 nyomás biztosítása (sajtoláshoz)
		\3 magprogresszív: csiga magját növelik
		\3 szögdegresszív: menetemelkedést csökkentik
		\3 \textit{menetszárny szélességét növelik}
		\3 ezzel a levegőt is eltávolítják az ömledékből
\1 homogenizáló/kioltó szakasz
	\2 adalék elkeverése
	\2 hőelosztás
\1 szállító-teljesítmény
	\2	térfogatáram: $V_e = V_s - V_t - V_r$
		\3 $V_e$ - eredő térf.áram
		\3 $V_s$ - sodróáram: a csiga forgása szállítást végez
		\3 $V_t$ - tolóáram: sajtolásból ered, ellentétes irányú
		\3 $V_r$ - résáram: illesztési hézag (\tild$0,002D - 0,005D$)
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{csiga_teljesitmeny}
	\label{csiga_teljesitmeny}
	\caption{Csiga teljesítménye}
\end{figure}
%
\subsection{Extrudszerszámok}
\begin{outline}
\1 elvileg tetszőleges km., gyakorlatilag nem:
	\2 kifolyási duzzadás
	\2 befagyott feszültségek miatt korai tönkremenetel
\1 extrudszerszámok szakaszai:
	\2 átmeneti szakasz
		\3 kör km.
	\2 alakadó szakasz
		\3 kívánt km.
	\2 simító/vasaló szakasz
		\3 nyomás növelés
	\2 kalibrálás
		\3 megszilárdulás
		\3 méretpontosság
\end{outline}
%
\subsubsection{Lemezgyártás}
%
\begin{outline}
\1 lemez: $0,5$ - $1mm$-nél vastagabb síklap
\1 ennél vékonyabb \sothat fólia (tekercsben forgalmazva)
	\2 vállfa alakú elosztócsatorna
	\2 tolóléc (egyenletes elosztás, homogenizálás)
	\2 állítható ajak
	\2 hengersor (felületi érdesség)
\end{outline}
%
\subsubsection{Fóliafúvás}
%
\begin{outline}
\1 nagyon vékony, akár $16m$-es fóliák
\1 nyújthatóság hasznosítása
\1 első sorban PE/LDPE (de HDPE/LLDPE-re is működik)
\1 folyamat:
	\2 az anyagot egy \textit{pinolén} típusú szerszám $90^\circ$-kal elforgatja
	\2 cső alakú előgyártmány
	\2 belső túlnyomás \sothat ballon
	\2 hajtogatás/tekercselés
\end{outline}
%
\subsubsection{Csőgyártás}
%
\begin{outline}
\1 anyag körszimm. mag (torpedó) körül folyik
\1 végső méretre szűkítés
\1 kalibrálás
	\2 túlnyomásos levegő
	\2 vízzel hűtött vákuumolt közeg, kalibráló lemezek
\end{outline}
%
\subsubsection{Profilszerszámok}
%
\begin{outline}
\1 többszörösen üreges profilok is gyárthatók
\1 pl.: \textit{k}PVC viharálló, hőszigetelő ablakprofil (szekrényes szerkezettel)
\1 rendszerint vákuummal (belső nyomással túl bonyolult lenne)
\end{outline}
